<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Жизнь среди викингов]]></title>
  <link href="http://msvetkin.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://msvetkin.github.io/"/>
  <updated>2018-05-07T22:12:02+02:00</updated>
  <id>http://msvetkin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Михаил Светкин]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Возвращение городского транспорта в мою жизнь]]></title>
    <link href="http://msvetkin.github.io/blog/2018/05/06/return-public-transport-to-my-life/"/>
    <updated>2018-05-06T20:53:02+02:00</updated>
    <id>http://msvetkin.github.io/blog/2018/05/06/return-public-transport-to-my-life</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/01.jpg" alt="Интересная архитектура" /></p>

<!-- more -->


<p>Что тут сказать&hellip;? В моем родном городе Екатеринбурге после покупки машины я не только потолстел на 3 кг, но и забыл про существование публичного транспорта. Пользовался я им в редких случаях и очень осторожно. Признаюсь честно у меня не осталось хороших впечатлений от екатеринбургского публичного транспорта. Наверно поэтому уже здесь в Норвегии я пережил маленький шок.</p>

<p>До переезда в Осло я уже слабо себе представлял жизнь без машины. И когда решение о переезде из России в другую страну было окончательно принято мы с женой задумались над вопросом “а что же делать со своей машиной?”. И тут изучив информацию о перевозке автомобиля из России в Норвегию, мы поняли, что машину все таки продаем и уже на новом месте определимся о дальнейших действиях, в том числе и о покупке новой машины.</p>

<p>Так получилось, что в Норвегию я переехал чуть раньше, чем моя жена. И мне очень хотелось передать ей все свои впечатления, которые я получал от всего увиденного (продуктов, магазинов, городского транспорта, людей и так далее), но увы это оказалось не так-то просто. Зачастую она не могла себе представить и понять, что общество живет совсем по другому ритму и даже использование общественного транспорта может быть в удовольствие и не причинять хлопот. Поэтому здесь в статье я постараюсь приложить максимум усилий, чтобы вы могли представить мои ощущения и увидеть разницу между системами городского транспорта.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/02.jpg" alt="Железнодорожный вокзал" /></p>

<p>Могу сразу сказать, что ребята, которые занимались и продолжают заниматься развитием общественного транспорта в Норвегии, постарались на славу. Доступность транспорта, таймеры с указанием времени прибытия, удобство сидений, отопление, карты с маршрутами в салонах, адаптация транспорта для семей с колясками и людей с ограниченными возможностями, под- и надземное метро и не только это, вызывают желание действительно не только использовать транспорт, но и наслаждаться поездками.</p>

<p>Начнем с того, что во всех видах транспортов <strong>отсутствуют кондуктора</strong>. Поэтому до начала поездки необходимо приобрести <strong>билет</strong>. Система билетов здесь иная и отличается от екатеринбургской.</p>

<div>Билеты делятся на:</div>


<ul>
<li>1 часовой (31 NOK/245 руб.)</li>
<li>1 день (105 NOK/832 руб.)</li>
<li>7 дней (249 NOK/1973 руб.)</li>
<li>1 месяц (736 NOK/5830 руб.)</li>
<li>1 год (7360 NOK/58292 руб.)</li>
</ul>


<p>Любой билет, который вы приобретаете, действует автоматически на любой вид транспорта: метро, трамваи, автобусы, даже катера (которые могут вас доставить на чудные норвежские острова). В течение срока действия билета можно совершать любое количество поездок и пересадок с одного транспорта на другой вид транспорта без ограничений. То есть все билеты это как некий проездной, но только с разными временными ограничениями. Но всё это работает только <strong>в пределах зоны действия билета</strong>.</p>

<p>Вся Норвегия поделена на <strong>зоны</strong>. Карту вы всегда можете найти на официальном <a href="https://ruter.no/en/buying-tickets/zones/">сайте</a>.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/03.png" alt="Зоны действия билетов" /></p>

<p>Как видно из картинки все зоны обозначены цветами. Что касается автобусов, то в каждой зоне они имеют соответствующий цвет, чтобы сразу было понятно в рамках какой зоны он ездит. К примеру, я живу в столице Норвегии и каждый день езжу на красных автобусах.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/04.jpg" alt="Автобус" /></p>

<p>Поэтому если вы хотите поехать из одной зоны в другую, то вам обязательно нужно к вашему билету докупить <strong>расширенный билет</strong>.</p>

<p>Вы наверное спросите “как же купить билет на транспорт, если нет кондуктора?”. Для этого существует несколько вариантов:</p>

<ol>
<li>Установить <strong>приложение на телефон RuterBillett</strong>.

<ol>
<li>Выбрать тариф поездок.</li>
<li>Добавить способ оплаты visa или mastercard.</li>
<li>Наслаждаться поездками.</li>
<li>В случае если в транспорте требуется предъявить билет, то вы просто открываете установленное приложение на телефоне и показываете.</li>
</ol>
</li>
<li>Приобрести билет в авторизованных магазинах: <strong>7Eleven, Deli de Luca, Mix, Narvesen</strong>.

<ol>
<li>Активировать при первой поездке. В автобусах и трамваях аппараты для активирования билетов установлены внутри салонов, а в случае с метро аппараты стоят на станциях (<strong>фото ниже</strong>). Активирование билета означает, что с определенного момента и до окончания времени указанного на нем вы можете ездить на разных видах транспорта без ограничений.
<img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/05.jpg" alt="Активация и проверка билета" /></li>
<li>Также в указанных магазинах можно приобрести электронную карточку для поездок и дальше производить оплату через специальные автоматы.
<img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/06.jpg" alt="Спец. автотам" /></li>
<li>В автобусе можно приобрести билет у водителя, но тогда билет будет стоить дороже.
Если вдруг вы забыли, когда у вас заканчивается срок действия билета, то просто поднесите его еще раз к аппарату для активации и вы увидите сколько у вас еще осталось времени для поездок.</li>
</ol>
</li>
</ol>


<p>Когда начинаешь ездить по такой системе, то четко понимаешь, что никакой няньки-кондуктора в транспорте нет. Никто вам не будет объяснять и читать нравоучения “как же это безответственно ездить без билета”. Конечно вы можете рискнуть и поехать без билета, никто вам ничего не скажет. Просто это до того момента пока вы не столкнетесь лицом к лицу с <strong>проверяющими билетов</strong> на транспорт. Они уже с вами церемонятся на станут, сразу выпишут штраф на 7700 рублей.</p>

<p>Кстати я уже успел с ними повстречаться и не раз. Это очень вежливые люди, спокойно считывают твой билет и если все хорошо, то говорят спасибо и идут дальше.</p>

<p>Теперь вернемся к нашему обсуждению транспорта. Все вы решили вопрос с билетом для поездки. Дальше вы <strong>строите</strong> себе <strong>маршрут</strong>. Конкретно я использую различные приложения <strong>Google maps</strong>, <strong>RuterReise</strong>. В помощь для нахождения верного маршрута на остановках установлены плакаты с изображением различных маршрутов со всеми остановками.</p>

<p>На каждой остановке транспорта установлены <strong>электронные табло</strong>, либо <strong>таблички с напечатанным текстом</strong>, где указано через какое время прибудет транспорт, либо просто время прибытия, а также указаны номера маршрутов.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/07.jpg" alt="Табло и расписание" /></p>

<p>Теперь все вы снаряжены билетом, знаете на какой транспорт вам нужно сесть и вот вы видите, что ваш транспорт подходит на остановку:</p>

<ul>
<li>Транспорт подъезжает прямо к тротуару впритык и его пороги сделаны так, чтобы вы не испытывали дискомфорта и спокойно зашли (заехали) в него хоть с коляской, хоть на коляске. При этом я как-то натолкнулся на маршрут трамвая (видно, что очень старого поколения), у которого порог был сделан со ступеньками, но с широкими проходами, чтобы можно было занести коляску. Но отмечу, что это был скорее исключительный маршрут.</li>
<li>Чтобы зайти в транспорт необходимо <strong>нажать на кнопку</strong>, установленную рядом с открывающимися дверями (<strong>фото</strong>). Кнопки установлены разные для пассажиров, отдельные кнопки для людей с детскими колясками и людей на колясках (это сделано для того, чтобы у вас было достаточно времени, чтобы заехать и расположиться в местах специально отведенных под коляски).</li>
</ul>


<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/08.jpg" alt="Кнопки входа" /></p>

<p>В случае если кнопку вы не нажали, значит <strong>в транспорт вы не попадаете</strong>. Транспорт просто поедет дальше. В отдельных случаях сам водитель открывает двери, но это скорее исключение, чем правило. Что самое главное если не требуется открытия всех дверей, то и холод в салон попадает минимальный. Поскольку транспорт старается приезжать четко по расписанию, то стоять и ждать вас, пока вы терзаете себя в сомнениях ехать или не ехать, он не будет.</p>

<p>В самом транспорте вы также найдете различные карты с маршрутами, электронными табло со всеми остановками и с произношениями их вслух, мусорки.</p>

<p>Теперь когда вы увидели на табло, что ваша остановка уже следующая необходимо <strong>нажать на кнопку STOP</strong>, чтобы сообщить водителю о наличии пассажиров, которые собираются выходить на остановке. Затем когда транспорт остановился вам необходимо также <strong>нажать на кнопку</strong>, чтобы выйти. Подобные кнопки установлены для пешеходов на дорогах.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/09.jpg" alt="Кнопки выхода" /></p>

<p>Заметка для людей, которые любят глубоко погружаться в раздумья во время поездки в транспорте, нужно помнить, что вы можете проехать свою остановку, если не выполните вышеперечисленные действия.</p>

<p>Коротко отмечу особенность <strong>метро</strong>. Когда вы находитесь на станциях метро, то на каждой из них вы можете найти сочетание обычных ступенек для подъема и спуска + дорожки без ступенек, либо лифты. Это очень крутое сочетание, так как человек может испытывать сложности в подъеме по ступенькам.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/10.jpg" alt="Доступ к станциям метро" /></p>

<p>В принципе основную информацию я изложил. Если будут вопросы, то с удовольствием на них отвечу:)
А так приезжайте в Норвегию и испробуйте на себе поездки в общественным транспорте и не только. Думаю это будет вам по душе.</p>

<p>Фух так много мы с женой никогда не писали….</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[78 дней спустя]]></title>
    <link href="http://msvetkin.github.io/blog/2018/03/25/78-days-later/"/>
    <updated>2018-03-25T17:47:12+02:00</updated>
    <id>http://msvetkin.github.io/blog/2018/03/25/78-days-later</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Всем привет! Наконец-то я при поддержке моей любимой жены смог написать свою первую статью. Оказалось это весьма непростое дело. В данной статье я постараюсь описать свои первые впечатления от увиденного и употребленного в Норвегии.</p>

<!-- more -->


<p><a href="https://www.kinopoisk.ru/film/28-dney-spustya-2002-577/">28 дней спустя</a> это фильм про спасение выживших людей в зомби апокалипсисе. Аналогия с данным фильмом возникла у меня именно в тот момент, когда я переехал жить за границу. Можно так сказать, что со мной произошло что-то подобное. Прошу только без обид на мою аналогию, это совершенно субъективный взгляд, как и на все последующие вещи, которые будут возникать на моем пути.</p>

<p>За 70 дней у меня накопилось множество мыслей, впечатлений, ощущений, о которых не хочется молчать, а очень хочется о них рассказать. Постепенно я совместно с моей женой буду стараться выкладывать новые статьи с информацией, которая я надеюсь пригодится читателям планирующим  переезд, а также людям просто желающим побольше узнать о жизни в Норвегии.</p>

<p>Осло столица Норвегии, в ней проживает всего от 800 тысяч человек. Это почти вдвое меньше, чем в моем родном городе Екатеринбурге. При этом площадь территории примерно соизмерима. Но что меня удивило, когда я прилетел в воскресенье в Норвегию, дак это отсутствие людей на улицах. Было странное ощущение как будто жизнь в городе остановилась и все просто исчезли.
Как я уже потом выяснил это происходит каждое воскресенье и в этом абсолютно нет ничего удивительного. Городской шум замолкает и люди стараются уехать за город или найти совершенно другие развлечения и отдых не связанный с покупками, магазинами, которые кстати не работают в воскресенье, а также кино, театры и так далее.</p>

<p><strong>Ритм жизни в Норвегии</strong>. Для меня он выглядит очень плавным, вальяжным. Люди тут никуда не спешат, не несутся на работу сломя голову, а спокойно добираются до пункта назначения в основном используя развитую сеть общественного транспорта. По пути покупают кофе и свежеиспеченную выпечку.
Отчасти это обусловлено тем, что общественный транспорт ходит по  минутам. На каждой остановке установлены циферблаты с таймерами, на которых написан реальный режим времени ожидания и номер транспорта. В случае если нет циферблата существуют таблицы с напечатанными значениями времени. К сожалению на остановках где нету циферблатов с таймерами транспорт иногда запаздывает.</p>

<p>В целом для меня это все равно отлично, так как в Екатеринбурге помимо того, что не узнать точно когда приедет твой транспорт, через сколько и как сильно ты замерзнешь и перестанешь чувствовать пальчики ног или рук, а может и чего по важнее.
Отопление в транспорте тоже порадовало, а также мягкие (не железные) сиденья во всех видах транспорта, что для моей попы весьма немаловажно. Для получения необходимой информации о прибытии транспорта на остановку можно воспользоваться приложениями на телефоне (в том числе google maps).</p>

<p>На работе люди также работают весьма размеренно, не торопясь. Рабочий график это 7 часов 30 минут в день, обед (30 минут) считается рабочим временем. Это безусловно является плюсом для работников, но очень непривычно, местами неудобно с точки зрения покупателя.
Многие магазины работают до 17:00 - 18:00 часов, а в субботу сокращенный день, а в воскресенье вообще закрыты. Я конечно к такому не привык, что ты не можешь попасть в магазин, когда тебе этого захотелось, но в этом есть доля логики все люди должны отдыхать, а не через одного.</p>

<p><strong>Еда, еда, еда и ещё раз еда</strong> мне кажется является одной из важнейших составляющих нашей жизни. Можно иметь кучу проблем, но если хорошенько покушать, то проблемы может уже и не такие уж проблемы. Мы с моей женой просто любители вкусно покушать или помечтать о новых блюдах.
Первый месяц я питался очень скромно, не хотел пробовать ничего без моей любимой жены. Конечно скромно это уместно сказать для реалиях Норвегии. Каждый день я ел запеченного лосося с картошечкой или макаронами, овощным салатом и конечно свежевыпеченный хлеб с нежным сыром Филадельфия.
Цены на продукты мне тут совсем не понятны. Можно купить креветки, яйца, хлеб или ветчину и всё по одной цене. Позже я представлю в одной из статьей информацию с ценами на продукты, чтобы наглядно продемонстрировать.</p>

<p><strong>Немного общей информации</strong>. Сама Норвегия очень хорошо приспособлена для мигрантов. Конечно официальный язык это норвежский. Но почти все разговаривают на английском (если это не другие мигранты, которые не знают английского). Официальные документы от государственных организацией вы будете получать исключительно на норвежском языке. Я получал информацию на английском языке только из аэропорта и банка.</p>

<p>В течение двух недель после приезда на территорию Норвегии вы получаете основные и жизненно важные документы: карточку резидента, налоговую карточку, также вас прикрепляют к медицинскому учреждению и указывают имя вашего лечащего врача (позже можно изменить и учреждение, и врача если захотите). Еще примерно через 6 недель вы можете получить номер банковского счета. Сложно сказать почему они так долго открывают банковский счет, но после 2-ух месяцев я получил все, чтобы чувствовать себя нормальным человеком в Норвегии. Тема с налогами будет описана позже, так как с ними ещё разбираться и разбираться.</p>

<p><strong>Жилье</strong>. Процесс снятия жилья очень сильно отличается от Екатеринбурга. Чтобы дойти до этапа просмотра жилья нужно очень постараться. Могу сказать, что мы пробовались примерно в ~100 квартир, смотрел же я реально только квартир 15-20.
Цена на съем жилья для России тут просто заоблачная. Временная квартира обошлась моей компании в 128 тысяч рублей, а я еще должен заплатить с этой суммы налоги (но как я писал вышел, я еще не разобрался с этим). Я уже не говорю про покупку жилья.</p>

<p><strong>Машины и дороги</strong>. Это наверно вторая вещь, которая меня удивила и поразила. Я никогда не видел столько электромашин, BMW, Nissan, Tesla. Они тут везде. Это очень популярно и активно спонсируется правительством страны. Дороги тут отличные. Несмотря на то, что климат тут похож на наш российский. Но почему то дороги то отличные. Мне кажется за всё это время я еще ни разу не видел яму на дороге, но посмотрим как они переживут весну.</p>

<p>Ну вот наверно и пробежались быстренько по разным темам. Далее я планирую более детально написать о каждой теме с картинками, таблицами и т.д :) Безусловно появятся статьи о медицине, перевозке домашних животных из России в Норвегию и многое другое.</p>

<p><strong>P.S. Пишите в комментариях или мне в Telegram про какие темы интересно было бы вам прочитать.</strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
