<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Жизнь среди викингов]]></title>
  <link href="http://msvetkin.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://msvetkin.github.io/"/>
  <updated>2018-08-04T07:57:38+02:00</updated>
  <id>http://msvetkin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Михаил Светкин]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Беременность на пути "Россия-Норвегия"]]></title>
    <link href="http://msvetkin.github.io/blog/2018/08/02/bieriemiennost-na-puti-rossiia-norvieghiia/"/>
    <updated>2018-08-02T16:24:42+02:00</updated>
    <id>http://msvetkin.github.io/blog/2018/08/02/bieriemiennost-na-puti-rossiia-norvieghiia</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-08-02-bieriemiennost-na-puti-rossiia-norvieghiia/01.jpg" alt="Всем привет" /></p>

<p>Как можно догадаться из названия статьи два события “беременность” и “переезд в Норвегию” у нас с мужем совпали на все 100 %. И конечно в данной ситуации я очень надеялась на интернет, чтобы найти максимум информации (найти рассказы людей, которые также совершали свой переезд). К сожалению подробной информации я особо не нашла. Поэтому сейчас уже пройдя весь этот путь я решила поделиться своим личным опытом и возможно это кому-нибудь пригодится:)).</p>

<!-- more -->


<p>Данная статья целиком и полностью будет посвящена исключительно моему личному опыту по <strong>беременности на территории Норвегии</strong>. И вся написанная информация как вы понимаете будет очень субъективна, так как сколько беременных, столько и мнений. В статье я постараюсь показать особенности медицины в отношении беременных и описать как можно больше тонкостей, о которых к сожалению не узнаешь так просто из интернета.</p>

<p>Если беременность и переезд происходят одновременно, то конечно от этого голова может пойти кругом и возникает миллион вопросов &ldquo;что делать и куда бежать, как все спланировать и организовать, как ничего не забыть, как все учесть, как сохранять спокойствие и тому подобное&rdquo;.</p>

<p>Скажу сразу это весьма непростое время, лучше даже сказать целое испытание <strong>&ldquo;беременность и переезд&rdquo;</strong>, но когда вы поймете, что нужно делать и в какой последовательности, то станет гораздо легче и веселее.</p>

<p>Когда мы приняли решение, что переезжаем в Норвегию, то я совершенно ничего не знала ни про Норвегию, ни уж тем более про беременность в Норвегии, ровным счетом НИЧЕГО. Но нас с мужем это как-то не остановило. Подумали, что будем решать проблемы по мере их поступления.</p>

<p>В моем случае переезд в Норвегию выпал на 17 неделю беременности, то есть на учет по беременности изначально я вставала в Екатеринбурге, а потом уже на территории Норвегии (Осло).</p>

<p>На теме постановки на учет по беременности в России я особо не хочу останавливаться (этому можно посвятить целую статью) и описывать все страсти и возможные прелести российской медицины тоже. Моя цель все таки как-то помочь девушкам, которые стоят на пути переезда в другую страну в интересном положении. Поэтому давайте остановимся на <strong>ключевых пунктах и особенностях</strong>, которые возможно облегчат вам понимание, <strong>что нужно делать</strong> и в каком порядке, когда ты беременная девушка в незнакомой стране. На всякий случай отмечу, что у меня виза для пребывания в стране <strong>family immigration</strong>:</p>

<ol>
<li>Получение всех жизненно <strong>важных документов:</strong>.

<ul>
<li><strong>Норвежский ID</strong> - Norwegian national identification number (информацию на сайте <a href="https://www.udi.no/">https://www.udi.no/</a>). На данном сайте можно онлайн выбрать дату и время посещения The Norwegian Directorate of Immigration (UDI). Если это сделать не онлайн, то придется высиживать общую очередь для подачи документов на ID. При себе у меня был загранпаспорт и документ подтверждающий, что я проживаю на территории Норвегии (договор об аренде квартиры). Договор об аренде квартиры у меня уже был заключен, так как муж на месяц раньше переехал жить в Осло. <strong>Готовность ID в течение 2 недель.</strong> Все готовые документы приходят по почте, так что заранее позаботьтесь, чтобы на вашем почтовом ящике были разборчиво указаны фамилия и имя. Отмечу, что везде при оформлении любых документов или посещении учреждений, у вас будут спрашивать адрес проживания и по нему будут приходить официальные документы.</li>
<li><strong>Residence card</strong> (информация на сайте <a href="https://www.udi.no/en/word-definitions/-residence-cards/">https://www.udi.no/en/word-definitions/-residence-cards/</a>). Ее вы получаете вместе с норвежским ID, в том же самом месте, в то же самое время, по такому же принципу.</li>
<li><strong>BankID</strong>. Для оформления BankID вам потребуется норвежский ID. Оформление BankID занимает примерно <strong>6 недель</strong>, будьте к этому готовы. Но это очень важный элемент существования в Норвегии. Я оформляла его здесь <a href="https://www.dnb.no/en/personal/internet-banking-mobile-and-card/internet-banking/bankid.html/.">https://www.dnb.no/en/personal/internet-banking-mobile-and-card/internet-banking/bankid.html/.</a> Для оформления BankID нужно личное присутствие в офисе банка. Во-первых, оформление BankID дает возможность иметь банковскую карточку, которой вы можете расплачиваться. Во-вторых, на ваш банковский счет будут приходить пособия по рождению ребенка и содержанию ребенка. В-третьих, через BankID вы можете входить в разные норвежские системы (медицина, налоги, образование и так далее). То есть вам не нужно заново на разных государственных сайтах регистрироваться, у вас будет единый способ войти в любую систему Норвегии через BankID.</li>
</ul>
</li>
<li>Как только <strong>норвежский ID получен</strong>, чуть позже (примерно в течение 2 недель) приходит письмо, что вам назначен врач-терапевт (family doctor). Через данного врача вы можете встать на учет по беременности. Если врач не понравился, то его можно заменить на другого. В письме, в котором будет назначен вам первоначальный врач, указан телефон, по которому вы можно заменить врача. Вот сайт, на котором вы можете поискать врача и по отзывам его выбрать <a href="https://www.legelisten.no/.">https://www.legelisten.no/.</a></li>
<li>Как только вы получили ID <strong>медицинские услуги</strong> по беременности становятся для вас <strong>бесплатные</strong> (за исключением анализа на глюкозу, надо будет заплатить примерно 200 крон). Но если в период, когда вы еще ждете получения ID, вам срочно потребуется обратиться ко врачу, то можно пойти в <strong>&ldquo;Oslo Emergency Ward, Storgata 40, Oslo, Tel. (+47) 116117&rdquo;</strong> (медицинские услуги должны быть бесплатные), либо сначала с ними связаться по телефону и рассказать ваши симптомы. Они уже определят это срочный случай или нет. Если это очень срочный случай за вами хоть вертолет пришлют, чтобы вас спасти.

<ul>
<li>Но тут стоит отметить, что если вы обратитесь в больницу, которая не оказывает срочную медицинскую помощь (например к терапевту запишитесь), то придется платить за медицинские услуги, так как вы <strong>еще не получили ID</strong>.</li>
</ul>
</li>
<li>Покупка <strong>сим карты на телефон</strong>, чтобы всегда быть на связи. На ваш телефон будут приходить, в том числе напоминания о визитах ко врачу. Ну и конечно любая больница (а также роддом) должна иметь возможность с вами связаться.</li>
</ol>


<p>После выполнения вышеизложенных пунктов вы можете спокойно жить и наслаждаться прелестями Норвегии.</p>

<p>Теперь я хочу в хаотичном довольно таки порядке отмечать разного рода <strong>моменты и тонкости</strong>, на которые вам следует обратить внимание и возможно воспользоваться данной информацией:</p>

<ol>
<li>Вы можете стоять на учете по беременности у врача-терапевта (family doctor) и посещать медсестру (midwife). А можно выбрать кого-то одного и ходить только к нему. Данные посещения будут ежемесячные. Всегда можно записаться дополнительно, в случае если у вас есть жалобы. Я ходила и к терапевту, и к медсестре. Двойная проверка твой беременности почему бы и нет. Они будут проверять одни и те же показатели, но с медсестрой вы можете подольше пообсуждать беременность и ее особенности.
Вот я пришла на прием к своей медсестре и пока жду свое время:
<img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-08-02-bieriemiennost-na-puti-rossiia-norvieghiia/02.jpg" alt="Вот так вот ожидешь встречи с midwife" /></li>
<li>В больницах никто не будет назначать беременным какие либо лекарства, если только это прям <strong>жизненно необходимо</strong>. Даже если у вас будет идти кровотечение, у вас возьмут ряд анализов и если они не показывают угрозу ни для вас, ни для малыша, то вас просто отправят домой и скажут ничего не делать, ничего не поднимать, а просто лежать. Даже УЗИ они могут посчитать излишним действием при кровотечении. Если вы очень сильно переживаете, то всегда можно сходить на УЗИ платно в другое медицинское учреждение (к примеру вот сюда: <strong>Oslo City Legesenter, Stenersgata 1, 0050 Oslo</strong>).</li>
<li>Такое огромное количество анализов, которые например делают в России по беременности, здесь не делают. Я не буду вдаваться в сравнительный анализ, просто можете поверить мне на слово. Главное если у вас есть какие-либо жалобы, то сообщайте о них врачу. И если назначения врача не помогают, еще раз просите о помощи, пока не помогут. Стандартно больницы примерно работают до 3 часов дня. Так что в случае необходимости можно обращаться в учреждения оказывающие срочную медицинскую помощь (в том числе по выходным, праздничным дням и во внерабочее время больниц).</li>
<li>Врачи в Норвегии <strong>за наименьшее вмешательство в беременность</strong>. УЗИ насколько я знаю делают только 1 раз за всю беременность. Дополнительное УЗИ могут сделать только в том случае, если есть реальная угроза жизни малыша и мамы.</li>
<li>Стандартно (могу говорить только про то, что было после 17 недели беременности) на приемах ко врачу-терапевту и к медсестре я приносила мочу, у меня замеряли размер матки, вес, брали кровь из пальца на определения сахара, железа в крови. Соответственно если все в норме, то назначений не будет.</li>
<li>Для беременных оформляют 1 официальный лист (<strong>Helsekort for gravid</strong>), в котором отмечаются все важные моменты вашей беременности. Данный документ <strong>всегда</strong> должен быть при вас. Плюс дополнительно носить то, что вам выдает врач (документ, подтверждающий резус крови и т.д.). Поскольку я приехала из-за границы и у себя на территории за последние 12 месяцев (я 12 месяцев отсчитала до того момента, когда мне нужно было заполнить документы для роддома) лечила зубы, проходила лечение в стационаре, делала УЗИ, то здесь в Норвегии я была обязана сдать анализы такие как <strong>MRSA, VRE, ESBL</strong> (это разного рода мазки). Их я делала через врача-терапевта. К примеру, если вы не сдадите MRSA, то в роддоме вас положат в секцию для возможно пораженных заболеванием Staphylococcus aureus. Так что будьте с этим осторожны и позаботьтесь о сдаче анализов. И <strong>всегда носите эти анализы с собой</strong>.</li>
<li>На сайте, который я приложила, вы можете приобрести детские вещи как новые <a href="https://www.finn.no/shopping/kategori/barn-og-baby?show_products=true,">https://www.finn.no/shopping/kategori/barn-og-baby?show_products=true,</a> так и поддержанные <a href="https://www.finn.no/bap/forsale/search.html?category=0.68&amp;location=0.20061&amp;q=barn&amp;search_type=SEARCH_ID_BAP_ALL.">https://www.finn.no/bap/forsale/search.html?category=0.68&amp;location=0.20061&amp;q=barn&amp;search_type=SEARCH_ID_BAP_ALL.</a> Можно на данном сайте купить за маленькую сумму денег огромный пакет детских вещей. Помимо того, что люди могут продавать по очень низкой цене детские вещи, здесь на улице можно увидеть как люди просто выставляют коляски с вещами, чтобы кто-нибудь забрал себе (и скажу коляски могут быть совершенно нормального вида).
<img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-08-02-bieriemiennost-na-puti-rossiia-norvieghiia/03.jpg" alt="Покупаем одежду" />
Я приобрела 30 вещей за 300 крон (наверное если бы покупала в магазине, то потратила не 300 крон, а все тысяч 5 крон).</li>
<li>В Осло нет тысячи детских магазинов и нет такого, что с полок прямо валяться детские товары, но все необходимое для ребенка вы определенно найдете в магазинах. Конечно если сравнивать цены на товары между к приему Екатеринбургом и Осло, то в Осло цены очень высокие к этому надо быть готовым. Подушка для беременных, на которой можно удобно расположиться, стоит порядка 11 тысяч рублей (1400 крон), а в Екатеринбурге подушку можно купить за 2 или 3 тысячи. Если у вас есть желание, то можно закупиться детскими вещами в вашем родном городе, а здесь в Осло уже докупить все необходимое. Но в Осло лично я нашла очень крутые детские магазинчики, в которые невозможно не влюбиться и не закупиться товарами.</li>
<li>По рождению малыша девушка получает <a href="https://www.nav.no/en/Home/Benefits+and+services/Relatert+informasjon/lump-sum-grant-on-birth-or-adoption#chapter-3">https://www.nav.no/en/Home/Benefits+and+services/Relatert+informasjon/lump-sum-grant-on-birth-or-adoption#chapter-3</a> <strong>пособие</strong> на свой банковский счет (поскольку я приехала и не работала в Норвегии ни дня). Размер пособия меняется каждый год. Но сумма пособия весьма значительная. На данное пособие беременная девушка вправе подавать заявление <strong>после 26 недели беременности</strong>. Для получения пособия нужно зайти на сайт <a href="https://www.nav.no/Forsiden">https://www.nav.no/Forsiden</a> (предварительно у вас должен быть оформлен BankID), войти в систему личного кабинета и иметь при себе отсканированный документ, полученный от врача, в котором написано, что у вас действительно 26 недель беременности. <strong>И все</strong>. То есть не нужно никуда ехать, что-то подавать. Просто отправляете документ и через маленький промежуток (у меня заняло ожидание 1,5 недели) времени деньги падают на ваш счет. Деньги можно снимать и спокойно тратить. Деньги не облагаются налогом. Можете себе это представить? Я в своей стране работала, работала и никогда бы не получила при уходе в декрет такие деньги.</li>
<li>Здесь можно почитать про роды и все сопутствующие вещи <a href="https://oslo-universitetssykehus.no/behandlinger/fodsel-og-barsel-pa-rikshospitalet#huden.">https://oslo-universitetssykehus.no/behandlinger/fodsel-og-barsel-pa-rikshospitalet#huden.</a></li>
<li>Если вы хотите взять с собой в поддержку на роды своего мужа, то никаких проблем. Муж просто приходит вместе с вами, когда у вас начинаются роды. Мужу не нужно сдавать каких-либо анализов. Никаких пропусков для входа и выхода в больницу. В любое время муж может прийти и уйти.
Так что моя группа поддержки определена:
<img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-08-02-bieriemiennost-na-puti-rossiia-norvieghiia/04.jpg" alt="Группа поддержки" /></li>
<li>Здесь никто не предлагает носить бандаж для живота и компрессионные чулки.</li>
<li>Если у вас назначена дата посещения врача и вы не уведомили о том, что не придете, то придется платить неустойку, будьте к этому готовы.</li>
<li>Все официальные документы по беременности будут на норвежском языке (Google translate вам в помощь).</li>
<li>Вы вправе заказать на все визиты ко врачу себе <strong>переводчика</strong>. Надо только об этом сообщить в больнице заранее, чтобы они вам его заказали. За переводчика вам не нужно будет платить. Это бесплатная опция для приезжих. Мы ради интереса один раз воспользовались данной услугой. Было необычно сидит врач, мы с мужем и переводчик. У нас прям такое живое общение было. Мы частельно с мужем забывали про переводчика и на английском продолжали говорить с врачом. Вообщем если вы знаете английский и можете слышать собеседника и говорить с ним, то проблем у вас не возникнет понять врача.</li>
<li>Как найти медсестру (<strong>midwife</strong>)! При первом визите ко врачу я получила информацию о том, куда мне следует обратиться (<strong>Bjerke familiesenter og helsestasjon, Veitvetveien 8, 0596 Oslo</strong>). На сколько я поняла от вашего местажительства будет зависеть в какой центр вы попадете. Моя норвежская медсестра мне очень понравилась, она всегда вежливая, аккуратная и говорит по делу.</li>
<li>Какой роддом вам положен будет зависеть от вашего места проживания. В моем случае врач-терапевт сам направлял запрос в тот или иной роддом, чтобы меня прикрепили. Запрос врачом изначально был направлен в <a href="https://oslo-universitetssykehus.no/steder/ulleval-sykehus"><strong>Ullevål Sykehus in Oslo</strong></a> (данный роддом имеет отель для семьи, то есть после родов вы можете жить вместе с мужем и малышом в отдельной палате). Но поскольку я приехала в Осло уже на 17 недели, все места в данном роддоме были уже заняты. И меня определили в другой роддом <a href="https://oslo-universitetssykehus.no/steder/rikshospitalet"><strong>Rikshospitalet</strong></a>. Также мне говорили, что территориально меня должны определить в <a href="https://oslo-universitetssykehus.no/steder/aker-sykehus"><strong>Aker sykehus</strong></a>. Вообщем окончательное решение вы получите по почте, когда придет официальный документ, где написано в каком роддоме вы будете рожать. Скажу так все эти три места просто завораживают своими зданиями и обслуживанием. Насколько мне известно вы вправе написать в роддом, в котором очень ходите рожать и роддом может удовлетворить вашу просьбу. Но может и отказать, тут уже на усмотрение роддома и его загруженности на тот или иной период времени.</li>
<li>Если у вас появились <strong>жалобы</strong>, то вы либо звоните в больницу, либо бронируете самостоятельно на сайте больницы себе визит ко врачу. Врач если посчитает необходимым, то сделает назначения. Если вам требуется лекарство, то врач выпишет его вам, в случае необходимости. И вам не нужно запоминать или пытаться понять записи врача по поводу лекарства, вы просто идете в аптеку, в которую скажет врач. В аптеке нужно сказать свой ID и вуаля лекарство вам сразу найдут, конечно его надо будет купить.</li>
<li>Примерно за 2 или 3 месяца до родов к вам может прийти специальная медсестра, которая с вами познакомится, поговорит <strong>об обязанностях родителей в отношении малыша</strong>, может проконсультировать об особенностях Норвегии в отношении малыша и так далее. У нас такая медсестра в гостях просидела два часа. Такие медсестры пытаются выявить адекватные ли вы будущие родители или нет (будет тактично спрашивать “а как вас воспитывали родители, кричали ли на вас, били ли вас и т.д.”).</li>
<li>На территории Норвегии <strong>строго настрого запрещается</strong> кричать на ребенка, поднимать на него руку, использовать нецензурные слова. Если не дай бог это увидят на улице или услышат соседи, то к вам пожалует в гости проверка и будет исследовать вашу семью на адекватность. Лучше не доводить до такой ситуации. Но никто так просто не будет отбирать у вас ребенка. Не верьте тому, что говорят и пишут в интернете и телевизору. В отношении вашей семьи организуют проверка. Она может занимать аж два года. И у вас всегда есть возможность показать и доказать, что вы адекватные родители.</li>
<li>Как можно больше задавайте вопросов врачу или медсестре, если вас что-то интересует. Не ждите, что вас будут информировать. Инициатива должна быть в ваших руках.</li>
<li>Лично мне показалось, что беременных девушек здесь очень любят. И беременность это всегда новые знакомства. Пузо всех привлекает. А у нас еще и собака “очаровашка”. Ну и конечно мы с мужем открыты для знакомств. В общем полный флакон.</li>
<li>Если вы хотите <strong>фотосессию для беременных</strong> в Осло, то фотографов здесь очень много, но они дико дорогие. Дико дорогие это когда за час фотосессии с вас берут от 20 тысяч рублей (и получите вы за эту сумму от 5 готовых фотографий). И это еще очень дешево. А это вот одна из фотографий нашей фотосессии:
<img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-08-02-bieriemiennost-na-puti-rossiia-norvieghiia/05.jpg" alt="Фотосессия" /></li>
<li>Также на сайте <a href="https://babypakker.no/">https://babypakker.no/</a> вы можете заказать бесплатные детские товары (<strong>baby boxes</strong>) для того, чтобы понять нравится вам та или иная продукция. Это маркетинговая фишка, которой может воспользоваться беременная девушка.
<img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-08-02-bieriemiennost-na-puti-rossiia-norvieghiia/06.jpg" alt="Babybox" /></li>
<li>Лично у меня получилось приобретать детские товары в магазинах <strong>Rudo</strong> Ullevålsveien 7, 0165 Oslo; Grønland 30, 0188 Oslo, ну и конечно <strong>IKEA</strong> Strømsveien 303, 1081 Oslo, как без нее, <strong>Babyshop</strong> Ullevålsveien 11, 0165 Oslo, <strong>Alna senter</strong>.</li>
<li>Еще добавлю, что во время беременности успела полечить зубы и ни один раз. Беременность это очень непредсказуемый период времени. Так что отмечу стоматологии, которые рекомендовали мне <a href="https://dentalia.no/,">https://dentalia.no/,</a> <a href="https://smiltannlegesenter.no/tannlege-oslo-kontakt/#timebestilling.">https://smiltannlegesenter.no/tannlege-oslo-kontakt/#timebestilling.</a> Я была в стоматологии по адресу <strong>Sandakerveien, 116, 0484 Oslo</strong>. Отмечу, что стоматология не входит в перечень бесплатных услуг, которые предоставляются беременным. Здесь считается, что рентген беременным можно делать и не боятся. Но лично я отказалась, я так не считаю. Так что вы всегда можете сказать, что не согласны. Обслуживание и качество лечение мне понравилось. Цены на стоматологические услуги здесь очень высокие. За маленький кариес без обезболивания я отдала порядка 8 тысяч рублей.</li>
<li>Если вам требуется оплатить медицинские услуги, то делайте это сразу после визита ко врачу через специальный аппарат, установленный в больнице. Если вы сразу не оплатите то счёт придёт по почте и тогда придётся ещё оплатить почтовые расходы и стоимость вырастет.</li>
</ol>


<p>Ух&hellip;мне кажется, что основные пункты я все таки перечислила. Конечно дальше будут статьи про роды, медицину для ребенка, получение гражданства для малыша, детский садик и так далее. Но все это будет позже и поэтапно.</p>

<p>Думаю все таки для разнообразия своей статьи приведу один из примеров какое может быть медицинское обслуживание в одной из больниц Норвегии. В один из дней ничего не предвещало как говорится беды у меня свело бок, да так свело, что не двинуться с места, ни даже вздохнуть. Слава богу муж был как раз рядом. Решили ехать в медицинское учреждение, которое я уже упоминала выше, оказывает <strong>срочную медицинскую помощь</strong>. В нем меня обследовали и решили, что меня нужно отправить в роддом, чтобы они сделали свои обследования. Вызвали мне такси. Первое, что меня поразило, ты сидишь на кушетке и медбрат сам опускается на колени и берет кровь, мне даже не пришлось, что либо делать, они сами вокруг меня крутились и врач, и медбрат.</p>

<p>Потом еще анализы и вообщем в какой то момент я поняла, что я просто уже очень хочу кушать. Я увидела медсестру и спросила могу ли я где нибудь рядом приобрести еды, чтобы покушать. И тут прям я чуть в обморок не упала от удивления. Медсестра мне говорит “не волнуйтесь сейчас мы вас покормим”. Ну я думаю наверное бутерброд дадут с маслом)) Но не тут то было. Меня спрашивают вы хотите лосося с картошкой или ягненка с картошкой под соусом с овощами. Что лосось или ягненка? Боже ущипните меня. Взяла ягненка и скажу я вам это было божественно. И тут надо добавить с меня не взяли ни копейки за все.
<img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-08-02-bieriemiennost-na-puti-rossiia-norvieghiia/07.jpg" alt="Вот это обольница" /></p>

<p>При этом ты не чувствуешь, что ты в больнице, с тобой обращаются настолько вежливо, что я даже не знала, что может быть так в медицинском учреждении. Можете мне поверить я за свою жизнь побывала во многих больницах в Екатеринбурге и в том числе в них полежала как в платных, так и в бесплатных.</p>

<p>Думаю выводы окончательные каждый сделает сам:)).</p>

<p>Тут еще добавлю немного своих ощущений. Если бы я знала и могла провести в Норвегии всю свою беременность, то я непременно это сделала бы. В Норвегии просто заряжаешься жизненной энергией и спокойствием. Воздух, окружение, люди, еда, достопримечательности, гостеприимство, все вокруг просто настраивает тебя на положительные эмоции. А беременным это ой как надо. Так что если вы еще в раздумьях ехать ли сюда жить в интересном положении, то бросайте все и приезжайте. Но это конечно только мое мнение.</p>

<p>И еще немного моей пузатости во время беременности:)) Желаю всем испытать эти незабываемые деньки, когда ты в положении и ждешь рождения малыша. И хоть беременность может доставлять просто невероятное количества дискомфорта и болевых ощущений, она все равно того стоит.
<img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-08-02-bieriemiennost-na-puti-rossiia-norvieghiia/08.jpg" alt="Беременость" /></p>

<p>P.S Продолжение следует&hellip; :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Возвращение городского транспорта в мою жизнь]]></title>
    <link href="http://msvetkin.github.io/blog/2018/05/06/return-public-transport-to-my-life/"/>
    <updated>2018-05-06T20:53:02+02:00</updated>
    <id>http://msvetkin.github.io/blog/2018/05/06/return-public-transport-to-my-life</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/01.jpg" alt="Интересная архитектура" /></p>

<!-- more -->


<p>Что тут сказать&hellip;? В моем родном городе Екатеринбурге после покупки машины я не только потолстел на 3 кг, но и забыл про существование публичного транспорта. Пользовался я им в редких случаях и очень осторожно. Признаюсь честно у меня не осталось хороших впечатлений от екатеринбургского публичного транспорта. Наверно поэтому уже здесь в Норвегии я пережил маленький шок.</p>

<p>До переезда в Осло я уже слабо себе представлял жизнь без машины. И когда решение о переезде из России в другую страну было окончательно принято мы с женой задумались над вопросом “а что же делать со своей машиной?”. И тут изучив информацию о перевозке автомобиля из России в Норвегию, мы поняли, что машину все таки продаем и уже на новом месте определимся о дальнейших действиях, в том числе и о покупке новой машины.</p>

<p>Так получилось, что в Норвегию я переехал чуть раньше, чем моя жена. И мне очень хотелось передать ей все свои впечатления, которые я получал от всего увиденного (продуктов, магазинов, городского транспорта, людей и так далее), но увы это оказалось не так-то просто. Зачастую она не могла себе представить и понять, что общество живет совсем по другому ритму и даже использование общественного транспорта может быть в удовольствие и не причинять хлопот. Поэтому здесь в статье я постараюсь приложить максимум усилий, чтобы вы могли представить мои ощущения и увидеть разницу между системами городского транспорта.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/02.jpg" alt="Железнодорожный вокзал" /></p>

<p>Могу сразу сказать, что ребята, которые занимались и продолжают заниматься развитием общественного транспорта в Норвегии, постарались на славу. Доступность транспорта, таймеры с указанием времени прибытия, удобство сидений, отопление, карты с маршрутами в салонах, адаптация транспорта для семей с колясками и людей с ограниченными возможностями, под- и надземное метро и не только это, вызывают желание действительно не только использовать транспорт, но и наслаждаться поездками.</p>

<p>Начнем с того, что во всех видах транспортов <strong>отсутствуют кондуктора</strong>. Поэтому до начала поездки необходимо приобрести <strong>билет</strong>. Система билетов здесь иная и отличается от екатеринбургской.</p>

<div>Билеты делятся на:</div>


<ul>
<li>1 часовой (31 NOK/245 руб.)</li>
<li>1 день (105 NOK/832 руб.)</li>
<li>7 дней (249 NOK/1973 руб.)</li>
<li>1 месяц (736 NOK/5830 руб.)</li>
<li>1 год (7360 NOK/58292 руб.)</li>
</ul>


<p>Любой билет, который вы приобретаете, действует автоматически на любой вид транспорта: метро, трамваи, автобусы, даже катера (которые могут вас доставить на чудные норвежские острова). В течение срока действия билета можно совершать любое количество поездок и пересадок с одного транспорта на другой вид транспорта без ограничений. То есть все билеты это как некий проездной, но только с разными временными ограничениями. Но всё это работает только <strong>в пределах зоны действия билета</strong>.</p>

<p>Вся Норвегия поделена на <strong>зоны</strong>. Карту вы всегда можете найти на официальном <a href="https://ruter.no/en/buying-tickets/zones/">сайте</a>.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/03.png" alt="Зоны действия билетов" /></p>

<p>Как видно из картинки все зоны обозначены цветами. Что касается автобусов, то в каждой зоне они имеют соответствующий цвет, чтобы сразу было понятно в рамках какой зоны он ездит. К примеру, я живу в столице Норвегии и каждый день езжу на красных автобусах.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/04.jpg" alt="Автобус" /></p>

<p>Поэтому если вы хотите поехать из одной зоны в другую, то вам обязательно нужно к вашему билету докупить <strong>расширенный билет</strong>.</p>

<p>Вы наверное спросите “как же купить билет на транспорт, если нет кондуктора?”. Для этого существует несколько вариантов:</p>

<ol>
<li>Установить <strong>приложение на телефон RuterBillett</strong>.

<ol>
<li>Выбрать тариф поездок.</li>
<li>Добавить способ оплаты visa или mastercard.</li>
<li>Наслаждаться поездками.</li>
<li>В случае если в транспорте требуется предъявить билет, то вы просто открываете установленное приложение на телефоне и показываете.</li>
</ol>
</li>
<li>Приобрести билет в авторизованных магазинах: <strong>7Eleven, Deli de Luca, Mix, Narvesen</strong>.

<ol>
<li>Активировать при первой поездке. В автобусах и трамваях аппараты для активирования билетов установлены внутри салонов, а в случае с метро аппараты стоят на станциях (<strong>фото ниже</strong>). Активирование билета означает, что с определенного момента и до окончания времени указанного на нем вы можете ездить на разных видах транспорта без ограничений.
<img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/05.jpg" alt="Активация и проверка билета" /></li>
<li>Также в указанных магазинах можно приобрести электронную карточку для поездок и дальше производить оплату через специальные автоматы.
<img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/06.jpg" alt="Спец. автотам" /></li>
<li>В автобусе можно приобрести билет у водителя, но тогда билет будет стоить дороже.
Если вдруг вы забыли, когда у вас заканчивается срок действия билета, то просто поднесите его еще раз к аппарату для активации и вы увидите сколько у вас еще осталось времени для поездок.</li>
</ol>
</li>
</ol>


<p>Когда начинаешь ездить по такой системе, то четко понимаешь, что никакой няньки-кондуктора в транспорте нет. Никто вам не будет объяснять и читать нравоучения “как же это безответственно ездить без билета”. Конечно вы можете рискнуть и поехать без билета, никто вам ничего не скажет. Просто это до того момента пока вы не столкнетесь лицом к лицу с <strong>проверяющими билетов</strong> на транспорт. Они уже с вами церемонятся на станут, сразу выпишут штраф на 7700 рублей.</p>

<p>Кстати я уже успел с ними повстречаться и не раз. Это очень вежливые люди, спокойно считывают твой билет и если все хорошо, то говорят спасибо и идут дальше.</p>

<p>Теперь вернемся к нашему обсуждению транспорта. Все вы решили вопрос с билетом для поездки. Дальше вы <strong>строите</strong> себе <strong>маршрут</strong>. Конкретно я использую различные приложения <strong>Google maps</strong>, <strong>RuterReise</strong>. В помощь для нахождения верного маршрута на остановках установлены плакаты с изображением различных маршрутов со всеми остановками.</p>

<p>На каждой остановке транспорта установлены <strong>электронные табло</strong>, либо <strong>таблички с напечатанным текстом</strong>, где указано через какое время прибудет транспорт, либо просто время прибытия, а также указаны номера маршрутов.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/07.jpg" alt="Табло и расписание" /></p>

<p>Теперь все вы снаряжены билетом, знаете на какой транспорт вам нужно сесть и вот вы видите, что ваш транспорт подходит на остановку:</p>

<ul>
<li>Транспорт подъезжает прямо к тротуару впритык и его пороги сделаны так, чтобы вы не испытывали дискомфорта и спокойно зашли (заехали) в него хоть с коляской, хоть на коляске. При этом я как-то натолкнулся на маршрут трамвая (видно, что очень старого поколения), у которого порог был сделан со ступеньками, но с широкими проходами, чтобы можно было занести коляску. Но отмечу, что это был скорее исключительный маршрут.</li>
<li>Чтобы зайти в транспорт необходимо <strong>нажать на кнопку</strong>, установленную рядом с открывающимися дверями (<strong>фото</strong>). Кнопки установлены разные для пассажиров, отдельные кнопки для людей с детскими колясками и людей на колясках (это сделано для того, чтобы у вас было достаточно времени, чтобы заехать и расположиться в местах специально отведенных под коляски).</li>
</ul>


<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/08.jpg" alt="Кнопки входа" /></p>

<p>В случае если кнопку вы не нажали, значит <strong>в транспорт вы не попадаете</strong>. Транспорт просто поедет дальше. В отдельных случаях сам водитель открывает двери, но это скорее исключение, чем правило. Что самое главное если не требуется открытия всех дверей, то и холод в салон попадает минимальный. Поскольку транспорт старается приезжать четко по расписанию, то стоять и ждать вас, пока вы терзаете себя в сомнениях ехать или не ехать, он не будет.</p>

<p>В самом транспорте вы также найдете различные карты с маршрутами, электронными табло со всеми остановками и с произношениями их вслух, мусорки.</p>

<p>Теперь когда вы увидели на табло, что ваша остановка уже следующая необходимо <strong>нажать на кнопку STOP</strong>, чтобы сообщить водителю о наличии пассажиров, которые собираются выходить на остановке. Затем когда транспорт остановился вам необходимо также <strong>нажать на кнопку</strong>, чтобы выйти. Подобные кнопки установлены для пешеходов на дорогах.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/09.jpg" alt="Кнопки выхода" /></p>

<p>Заметка для людей, которые любят глубоко погружаться в раздумья во время поездки в транспорте, нужно помнить, что вы можете проехать свою остановку, если не выполните вышеперечисленные действия.</p>

<p>Коротко отмечу особенность <strong>метро</strong>. Когда вы находитесь на станциях метро, то на каждой из них вы можете найти сочетание обычных ступенек для подъема и спуска + дорожки без ступенек, либо лифты. Это очень крутое сочетание, так как человек может испытывать сложности в подъеме по ступенькам.</p>

<p><img src="http://msvetkin.github.io/assets/posts/2018-05-06-return-public-transport-to-my-life/10.jpg" alt="Доступ к станциям метро" /></p>

<p>В принципе основную информацию я изложил. Если будут вопросы, то с удовольствием на них отвечу:)
А так приезжайте в Норвегию и испробуйте на себе поездки в общественным транспорте и не только. Думаю это будет вам по душе.</p>

<p>Фух так много мы с женой никогда не писали….</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[78 дней спустя]]></title>
    <link href="http://msvetkin.github.io/blog/2018/03/25/78-days-later/"/>
    <updated>2018-03-25T17:47:12+02:00</updated>
    <id>http://msvetkin.github.io/blog/2018/03/25/78-days-later</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Всем привет! Наконец-то я при поддержке моей любимой жены смог написать свою первую статью. Оказалось это весьма непростое дело. В данной статье я постараюсь описать свои первые впечатления от увиденного и употребленного в Норвегии.</p>

<!-- more -->


<p><a href="https://www.kinopoisk.ru/film/28-dney-spustya-2002-577/">28 дней спустя</a> это фильм про спасение выживших людей в зомби апокалипсисе. Аналогия с данным фильмом возникла у меня именно в тот момент, когда я переехал жить за границу. Можно так сказать, что со мной произошло что-то подобное. Прошу только без обид на мою аналогию, это совершенно субъективный взгляд, как и на все последующие вещи, которые будут возникать на моем пути.</p>

<p>За 70 дней у меня накопилось множество мыслей, впечатлений, ощущений, о которых не хочется молчать, а очень хочется о них рассказать. Постепенно я совместно с моей женой буду стараться выкладывать новые статьи с информацией, которая я надеюсь пригодится читателям планирующим  переезд, а также людям просто желающим побольше узнать о жизни в Норвегии.</p>

<p>Осло столица Норвегии, в ней проживает всего от 800 тысяч человек. Это почти вдвое меньше, чем в моем родном городе Екатеринбурге. При этом площадь территории примерно соизмерима. Но что меня удивило, когда я прилетел в воскресенье в Норвегию, дак это отсутствие людей на улицах. Было странное ощущение как будто жизнь в городе остановилась и все просто исчезли.
Как я уже потом выяснил это происходит каждое воскресенье и в этом абсолютно нет ничего удивительного. Городской шум замолкает и люди стараются уехать за город или найти совершенно другие развлечения и отдых не связанный с покупками, магазинами, которые кстати не работают в воскресенье, а также кино, театры и так далее.</p>

<p><strong>Ритм жизни в Норвегии</strong>. Для меня он выглядит очень плавным, вальяжным. Люди тут никуда не спешат, не несутся на работу сломя голову, а спокойно добираются до пункта назначения в основном используя развитую сеть общественного транспорта. По пути покупают кофе и свежеиспеченную выпечку.
Отчасти это обусловлено тем, что общественный транспорт ходит по  минутам. На каждой остановке установлены циферблаты с таймерами, на которых написан реальный режим времени ожидания и номер транспорта. В случае если нет циферблата существуют таблицы с напечатанными значениями времени. К сожалению на остановках где нету циферблатов с таймерами транспорт иногда запаздывает.</p>

<p>В целом для меня это все равно отлично, так как в Екатеринбурге помимо того, что не узнать точно когда приедет твой транспорт, через сколько и как сильно ты замерзнешь и перестанешь чувствовать пальчики ног или рук, а может и чего по важнее.
Отопление в транспорте тоже порадовало, а также мягкие (не железные) сиденья во всех видах транспорта, что для моей попы весьма немаловажно. Для получения необходимой информации о прибытии транспорта на остановку можно воспользоваться приложениями на телефоне (в том числе google maps).</p>

<p>На работе люди также работают весьма размеренно, не торопясь. Рабочий график это 7 часов 30 минут в день, обед (30 минут) считается рабочим временем. Это безусловно является плюсом для работников, но очень непривычно, местами неудобно с точки зрения покупателя.
Многие магазины работают до 17:00 - 18:00 часов, а в субботу сокращенный день, а в воскресенье вообще закрыты. Я конечно к такому не привык, что ты не можешь попасть в магазин, когда тебе этого захотелось, но в этом есть доля логики все люди должны отдыхать, а не через одного.</p>

<p><strong>Еда, еда, еда и ещё раз еда</strong> мне кажется является одной из важнейших составляющих нашей жизни. Можно иметь кучу проблем, но если хорошенько покушать, то проблемы может уже и не такие уж проблемы. Мы с моей женой просто любители вкусно покушать или помечтать о новых блюдах.
Первый месяц я питался очень скромно, не хотел пробовать ничего без моей любимой жены. Конечно скромно это уместно сказать для реалиях Норвегии. Каждый день я ел запеченного лосося с картошечкой или макаронами, овощным салатом и конечно свежевыпеченный хлеб с нежным сыром Филадельфия.
Цены на продукты мне тут совсем не понятны. Можно купить креветки, яйца, хлеб или ветчину и всё по одной цене. Позже я представлю в одной из статьей информацию с ценами на продукты, чтобы наглядно продемонстрировать.</p>

<p><strong>Немного общей информации</strong>. Сама Норвегия очень хорошо приспособлена для мигрантов. Конечно официальный язык это норвежский. Но почти все разговаривают на английском (если это не другие мигранты, которые не знают английского). Официальные документы от государственных организацией вы будете получать исключительно на норвежском языке. Я получал информацию на английском языке только из аэропорта и банка.</p>

<p>В течение двух недель после приезда на территорию Норвегии вы получаете основные и жизненно важные документы: карточку резидента, налоговую карточку, также вас прикрепляют к медицинскому учреждению и указывают имя вашего лечащего врача (позже можно изменить и учреждение, и врача если захотите). Еще примерно через 6 недель вы можете получить номер банковского счета. Сложно сказать почему они так долго открывают банковский счет, но после 2-ух месяцев я получил все, чтобы чувствовать себя нормальным человеком в Норвегии. Тема с налогами будет описана позже, так как с ними ещё разбираться и разбираться.</p>

<p><strong>Жилье</strong>. Процесс снятия жилья очень сильно отличается от Екатеринбурга. Чтобы дойти до этапа просмотра жилья нужно очень постараться. Могу сказать, что мы пробовались примерно в ~100 квартир, смотрел же я реально только квартир 15-20.
Цена на съем жилья для России тут просто заоблачная. Временная квартира обошлась моей компании в 128 тысяч рублей, а я еще должен заплатить с этой суммы налоги (но как я писал вышел, я еще не разобрался с этим). Я уже не говорю про покупку жилья.</p>

<p><strong>Машины и дороги</strong>. Это наверно вторая вещь, которая меня удивила и поразила. Я никогда не видел столько электромашин, BMW, Nissan, Tesla. Они тут везде. Это очень популярно и активно спонсируется правительством страны. Дороги тут отличные. Несмотря на то, что климат тут похож на наш российский. Но почему то дороги то отличные. Мне кажется за всё это время я еще ни разу не видел яму на дороге, но посмотрим как они переживут весну.</p>

<p>Ну вот наверно и пробежались быстренько по разным темам. Далее я планирую более детально написать о каждой теме с картинками, таблицами и т.д :) Безусловно появятся статьи о медицине, перевозке домашних животных из России в Норвегию и многое другое.</p>

<p><strong>P.S. Пишите в комментариях или мне в Telegram про какие темы интересно было бы вам прочитать.</strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
